愛黨不愛港，支持修訂逃犯條例招手區

法治需要！香港修改《逃犯條例》有因可循

3月26日，行政會議審議通過了修改《逃犯條例》和《刑事事宜相互法律協助條例》的草案內容，並將提交立法會審議。

那麼，《逃犯條例》為何物？為何特區政府需要特別就此條例進行修改？且待紫荊新媒體為您一一介紹。

特區政府今日（26日）下午就修訂《逃犯條例》舉行記者會（圖：大公網）

什麼是《逃犯條例》？

根據《基本法》第96條規定︰“在中央人民政府協助或授權下，香港特別行政區政府可與外國就司法互助關係作出適當安排”。以香港與美國簽訂的協定為例，該協定的序言明確指出，香港政府是在中國政府正式授權下締結協定。

在現行的國際法下，並沒有一個國際間通用的引渡框架，所以《引渡協議》一般是國家與國家簽訂的雙邊協議。“引渡協議”是指一個國家應別國的外交要求將身處境內的別國罪犯移交審訊。簡單來説，就是將在外國犯案的罪犯送回該國進行審訊。

由於香港是中國的一個特別行政區，在國際法下並沒有權力“引渡”，所以與其他地區簽訂的是“逃犯移交協定”。香港與其他地區簽訂的逃犯移交協定主要是香港法例第503章的《逃犯條例》，條例列明可作為移交疑犯基礎的罪行和有關的程序。

一般而言，移交逃犯申請需要滿足兩大條件︰一、罪犯的行為在其他地區發生，或罪犯為他國國民；二、可接受移交的罪行，而且需在移交申請地區及疑犯所在地區均須為具備一定嚴重程度的刑事罪行 ，包括謀殺傷人，買賣毒品，走私軍火等等。 如這兩項條件都被滿足的話，罪犯則可以被移交到原來的地方接受審訊。

香港《逃犯條例》的有關安排

《條例》第3條訂明，行政長官會同行政會議可以與其他地方的政府作出和《條例》內容實質相符的移交逃犯安排，並將有關移交逃犯安排適用作本地法律。只有與香港簽訂了生效中的移交逃犯安排的地方，方可向香港提出移交申請。現時香港與20個國家簽訂移交逃犯協定，當中包括英國，美國，新西蘭，加拿大和澳洲等國，但不包括內地、澳門和台灣。

《條例》的第5條訂出了就移交疑犯的一般限制，包括上述提到牽涉的罪行須在兩國均為刑事罪行、移交後公平審訊的要求等。當港府收到要求，就需要將在香港境內的外國罪犯移交回申請國受審。律政司司長鄭若驊此前在接受傳媒採訪時，也特別提到了這一點，她強調：香港一直以來有一個法律原則，即雙重犯罪原則，意味著某一罪行在當地是刑事罪行，且香港亦是一個刑事罪行時，香港的法院才會考慮移交該逃犯。另外，鄭若驊還表示，移交在啟動階段，須先有行政程序；當行政程序確定要移交後，還會經過司法程序，由法院進行把關。因此，從整體安排上來看，香港的法制是完善的。

律政司司長鄭若驊（圖：大公網）

新版《逃犯條例》的個案移交程序細節

關於此次針對《逃犯條例》和《刑事事宜相互法律協助條例》的修訂，特區政府保安局在其官網透露，建議效仿英國及加拿大等國家的法律和做法，由行政長官簽發證明書，以啟動個案移交程序，把疑犯交由法庭作聆訊及判決。

但是在行使移交逃犯協定時，有6項自我約束：

1. 該行為如發生在香港，必須也屬於干犯了香港的刑事罪行；2. 罪行必須屬於《逃犯條例》中訂明的46項嚴重罪類；3. 會對該人執行死刑的不移交；4. 政治性質的罪行不移交（不論在請求中如何描述）；5. 縱使請求宣稱是因某罪行而提出，但實際上是由於政治意見、種族、宗教、國籍的不移交；6. 該人可能因其政治意見、種族、宗教或國籍，在審訊時蒙受不利或被懲罰、扣留或其人身受到限制的不移交。

香港特區政府保安局（圖：Now新聞）

在實際操作方面，當香港收到單一個案的請求，如認為符合條文要求和人權保障及應該處理，會要求對方簽訂該個案的移交安排，作出多項保證及規定，包括：只可就安排内提出的控罪作出檢控，不可增加控罪，以及提供充分證據讓法庭考慮是否足以發出拘押令；不可轉送該人到其他地方；不會判處或執行死刑；香港更可提出在《逃犯條例》外的額外要求，例如該人可依法獲得律師代表；依法獲得律師及家屬探望等。之後才由行政長官發出證明書啟動法律程序，交法院聆訊。

在被問及為什麼要修改《逃犯條例》時，林鄭月娥表示，是因為同理心和憐憫心。她指出香港政府明白台灣殺人案對受害人家屬造成的悲痛，重申今次改例是基於政府完善刑事司法協作制度的決心，希望市民支持。雖然香港與20個司法管轄區簽訂移交逃犯協定，但與台灣、澳門和內地卻一直未有一套移交逃犯的機制，而未有簽長期協議的國家超過一百多個。隨著世界各地的人員往來愈見頻繁，難免衍生出各種跨境罪案。這一漏洞很有可能為罪犯所利用，以逃避刑責。

這次修訂建議不單是要處理台灣殺人案，同是要堵塞法律漏洞，不讓嚴重罪犯因沒有長期協議而逍遙法外。修訂使香港與世界上任何一個地方用同一標準，以互相尊重的原則，只針對個案，務實處理，確保作奸犯科的人接受法律制裁，更確保香港不會成為逃犯窩藏之所。

保安局局長李家超在是次記者會上表示，長期協定是主要及主體安排，而單一個案移交則屬填補真空期的補充措施，並強調單一個案的移交完全不影響現時及將來的長期協定，現行制定將維持不變。他又指，新修訂抽起9項涵蓋經濟及不誠實使用電腦等移交罪行，並不純屬商業行為，亦涉及個人行為性質。

綜合整理

編輯：李博揚、史帥

校對：趙珊

中央如何看待香港修訂逃犯條例？

全國僑聯副主席、中國和平統一促進會香港總會理事長盧文端（中評社 資料圖）

中評社香港4月12日電／特區政府提出修訂《逃犯條例》，引發極大關注以至爭議。那麼，中央的態度如何？這是外界關心的問題。在筆者看來，中央傳達了五方面的信息：一是支持和歡迎特區政府修訂逃犯條例，強調香港不能成為逃犯天堂；二是尊重和理解特區政府剔除有關商業類罪行的安排；三是重視國際層面的關注，並以適當的方式解釋；四是回應泛民言論，說明草案已列明不會移交政治犯；五是針對民主黨要對林鄭月娥特首提不信任動議的“過分做法”，建制輿論傳達了中央挺林鄭特首的權威信息。

中央支持修例 港不能成逃犯天堂

實行一國兩制的香港是國際金融中心，特區政府提出修訂逃犯條例牽動各方，香港社會各界以至國際層面表達關注，是可以理解的。其實，香港修訂逃犯條例與內地直接有關，中央當然也重視這件事。

公安部前副部長陳智敏3 月中在北京接受香港傳媒訪問時透露，逃到香港的內地重犯多達300多人，全部“有名有姓”。他強調，公安部已全力配合香港警方，拘捕和遣返由香港潛逃至內地的犯人，香港亦應修訂逃犯條例，協助移交逃犯到內地。陳智敏這段話，實際上已經顯示了中央的態度。

事實上，特區政府成立以來，有約200 名疑犯由內地移交香港，但從香港移交內地的疑犯卻一個也沒有。這個問題不解決，繼續讓那些罪犯利用現時兩地沒有引渡的法律漏洞，逃避刑責，而執法部門又無可奈何，令香港變成“逃犯天堂”。這不僅對內地極不公平，而且嚴重損害香港法治之區的聲譽，令香港成為大批罪犯的藏身之地，對香港的治安以及市民的安全也構成威脅。這絕不是香港市民所希望見到的，當然也不是中央願意見到的。國務院港澳辦主任張曉明近日會見香港律師會訪京團時，明確表態支持特區政府修訂逃犯條例，強調香港不能成為“逃犯天堂”。這就是中央的基本態度。

中央正面回應商界憂慮和國際關注

今次修例中一個受到海內外尤其是商界關注的問題，就是修訂逃犯條例應否包括商業類罪行？特區政府在廣泛聽取意見後作出修訂，在逃犯條例包括的46 項罪行中剔除其中9 項，主要是有關商業類的罪行，包括與證券及期貨交易有關的罪行，與知識產權、版權、專利權和商標有關的罪行，與虛假商品說明有關的罪行等。這些修訂在香港社會引起一些非議和質疑，認為是偏袒商界。

從中央的角度來看，這些修訂還有另一番值得品味和重視的特別意義。眾所周知，習近平主政以來，中央鐵腕反腐，大力打擊經濟犯罪。在這樣的大背景下，特區政府能夠在中央沒有非議的情況下順利作出剔除商業類罪行的安排，不僅體現了中央對特區政府的尊重，而且也表明了中央對商界憂慮的理解。

還要看到的是，美英方面都表達了對修訂逃犯條例將影響香港國際金融商務中心聲譽和競爭力的強烈關注。中央願意接受剔除商業類罪行的安排，實際上也是對國際社會關注的一種積極回應，表明了中央對香港作為國際經濟中心營商環境的重視。

泛民對修訂逃犯條例採取全面否定的態度，指摘特區政府修例是為了引渡政治犯。張曉明會見香港律師會訪京團時特別說到，草案已列明不會移交政治犯。這也算是對泛民的一種回應。當然，中央也清楚知道，泛民反修例的最根本原因，是他們對內地的社會制度採取完全排斥和敵視的態度，骨子里對共產黨領導的政治體制徹底不信任。因此，中央也不會寄望泛民會改變態度。

對於美、英、歐盟等國際層面的關注，中央並沒有簡單以“不允許干預香港特區內部事務”為由予以排斥，而且採取正面回應的態度。據報道，英國駐港總領事賀恩德近日赴京與張曉明會晤。雖然雙方都未有透露有否討論逃犯條例，但明眼人一看就知道，這名總領事已就修訂逃犯條例正式向港府提出關注，他這個時候專程赴京與港澳辦主任交流，怎麼可能不包括這個議題？張曉明會見賀恩德，也顯示了中央正面回應國際社會關注、為特區政府“解畫”的態度。

建制輿論傳達中央挺林鄭權威信息

今次修例，林鄭特首承受了極大壓力，民主黨甚至要提出不信任動議。對此，建制輿論已傳達了中央挺林鄭特首的權威信息。在中央看來，林鄭特首事不避難，堅持主導修例補漏洞，是為了維護法治、彰顯公義、順應民意，不讓香港成為“逃犯天堂”。泛民以修例為由“倒林鄭”，“太過分”。中聯辦王志民主任一再強調，林鄭特首事不避難、勇於擔當，得到中央高度肯定，其實就是表明了中央的態度。

（來源：明報，作者盧文端系全國僑聯副主席、中國和平統一促進會香港總會理事長）

破壞派議會鬧劇何時了

破壞派近期在立法會出盡怪招阻撓《逃犯條例》的修訂，日前更不惜摧毀議會制度，試圖製造法案委員會「雙胞胎」，硬把立場中立的立法會秘書處推進政治漩渦，甚至向秘書長發律師信，宣稱對方「涉公職人員行為失當」雲雲，荒謬程度前所未見。

破壞派不斷賊喊捉賊，「指控」特區政府借台灣殺人案剝奪港人權利。實際上，真正利用修例撈盡政治油水的，正是這班站在道德高地的亂港政客。律政司一再重申，移交逃犯有多重把關，非單靠任何一個人或機構就可以完成移交逃犯程序，惟破壞派有心裝聾扮啞，繼續散播恐慌，甚至宣稱修例「慘過廿三條」，目的顯然是要煽動民情，「捍衛」他們背後政治金主的利益。

由於議會內建制人數佔優，破壞派深明草案獲通過的機會很大，故此便耍賴皮、出茅招。自修例爭議在議事堂拉開帷幕，破壞派連番上演大龍鳳，先有最資深議員塗謹申玩弄程序，令選法案委員會主席工作拖拉了兩次會議、共4小時尚未完成。當內會舉行特別會議撥亂反正，政客又使出叫囂搗亂、衝擊主席台的把戲。

如今破壞派更公然無視內會指引，上演自備音響、霸房開會的鬧劇，丟盡議會尊嚴。他們更揚言秘書處應尋求法庭裁決，由法院裁定誰是合法的法案委員會主席，這明顯是要借司法程序「過橋」，總之要拖拉到七月立法會休會都未完成修例。為了私利，破壞派的「議會暴力」，已由對保安員的肢體碰撞、對官員和同僚的言語侮辱，到今天對秘書處的詆毀欺凌，甚至鑽盡空子摧毀整個議事制度，多麼的可悲！

湯家驊：外地不放棄審判權「港人港審」難實行

湯家驊認為「港人港審」並不可行（大公報資料圖）

大公文匯全媒體報道：香港特區政府修訂《逃犯條例》引起社會各界極大關注。行政會議成員湯家驊今日（8日)出席電台節目時表示，「港人港審」不可行，是由於多數國家及地區都不會將嚴重罪行的審判權，交與其他地方執行；而不向未簽國際人權公約的國家及地區移交罪犯，亦會限制特區政府與其他地區現行或將來簽署長期移交協議。

湯家驊表示，港府認為坊間對修訂《逃犯條例》的意見，很多都是基於危言聳聽，偏離一般法律原則及移交原則，因此可取之處其實並不多。

湯家驊認為，坊間意見只要是有建設性，以及合乎法例基本原則的建議，政府仍會考慮。他建議，政府可考慮加入條文，要求引渡申請地要盡量執行國際人權公約14條，保障被移交人士的基本公平審訊權利。

（大公文匯全媒體新聞中心供稿）

現行條例人權保障全部保留

圖：特區政府昨日召開記者會，重申修訂《逃犯條例》刻不容緩

【大公報訊】記者文軒報道：對於前銅鑼灣書店店長林榮基早前流竄台灣，聲稱擔憂通過《逃犯條例》修訂後會被移交內地受審，保安局局長李家超昨日表示，香港沒有出版限制，移交逃犯的罪行也不包括政治罪行，林榮基的情況不符合兩地同屬犯罪的原則。

李家超在記者會上提到，最近有人稱擔心記者因訪問政治人物，或書商因售賣政治書籍等行為而被移交內地，但有關說法並不正確。他強調，香港擁有出版自由，移交安排亦不會涉及任何政治罪行，修例對此有充分保障。他認為，若這些言論是由具法律背景的人士提出，那麼有關人士此舉便是「不負責任」。

「政治罪行不移交」沒有變

李家超強調，《逃犯條例》現有的人權和程序保障，包括政治罪行不移交、必須符合兩地同屬犯罪原則、死刑不移交、不能移交至第三方、一罪不能兩審、可申請人身保護、有上訴和司法覆核權利等，於修例建議中全部適用和保留。他說，處理每宗個案時，當局會全面和詳細審理，並擁有決定處理或不處理的權利，所有移交要求受到行政機關和法庭雙重把關，倘個案不符合法定要求，也不會被移交。

另外，被問到香港回歸時，特區政府將內地剔除於引渡安排之外，今日修例會否違背政策原意之時，李家超直言問題本身錯誤，因為當初《逃犯條例》制訂之時，只是將未回歸前的法律本地化，而未回歸前只是沒有處理過與內地的引渡，而不是刻意的安排。

被問到日後香港若通過基本法第23條立法，會否將與國家安全相關的罪行加入《逃犯條例》附表罪行中，李家超回應表示，在《逃犯條例》附表罪類中加入罪行要經立法過程，即必須由立法會審議通過；而且倘若涉及國家安全的罪行在香港立法，便可用本地法律作出檢控，不涉及移交問題。

修改逃犯條例｜坊間建議不可行 政府方案最可取

圖：律政司司長鄭若驊昨聯同保安局局長李家超就修訂《逃犯條例》再作詳盡解釋\大公報記者林少權攝

特區政府昨日召開記者會，就修訂《逃犯條例》再作詳盡解釋，強調修例注重對被移交者的保障。對於有意見提出先修改現行法例以處理「台灣殺人案」，律政司司長鄭若驊表明，坊間提出的修訂《刑事司法管轄權條例》或《侵害人身罪條例》，以及「港人港審」等建議，均「不確切可行」，不能達到處理「台灣殺人案」的目的，她強調，政府方案最可取。保安局局長李家超表示，修例只是針對犯了嚴重罪行的罪犯，並非守法的市民，修例亦刻不容緩：「我們已經『鴕鳥』咗22年，假設你是下一案件的受害人，你的感受就好似現在『台灣殺人案』的家人般」。\大公報記者 文軒

鄭若驊在記者會上表示，最近有人提出先修改現行法例以處理「台灣殺人案」，包括修訂《刑事司法管轄權條例》，或修訂《侵害人身罪條例》賦予香港法院「域外法權」，也有法律學者建議引入「港人港審」。

鄭若驊指出，如果修訂《刑事司法管轄權條例》或《侵害人身罪條例》，修例後的有關條文便只能用於法例生效後干犯的罪行，而不能夠處理去年發生的「台灣殺人案」；若加上一個條例來處理刑法追溯期，則會違反《香港人權法案》中寫明的「刑事罪和刑罰沒有追溯力」。

「港人港審」違「屬地原則」

至於「港人港審」，鄭若驊指出，除了同樣存在不具追溯力的問題外，還因為香港屬於普通法法域，奉行「屬地原則」，一般只會在全部或部分犯罪行為在境內發生，才會行使香港的司法管轄權，但「港人港審」會令香港行之已久的「屬地原則」產生根本性的改變，且若擴大「域外法權」處理殺人案，取證方面會有困難，所以該建議不能被輕率採納。

對於有建議認為，香港不應向沒有實施《公民權利和政治權利國際公約》的司法管轄區移交疑犯，鄭若驊指出，與本港就移交逃犯簽訂了長期協議的新加坡及馬來西亞，都沒實施這項公約，故有關建議與政府一貫做法不相符。至於被移交者會否有足夠的人身保障，她強調，當有國家或地區向港府提出移交申請，律政司會檢視要求移交一方提供的證據，才會建議政府是否拘捕疑犯，其後法庭亦會審理有關移交申請，涉案人有權在法庭作出陳述，特首也會作出最後把關，又指出相關人士可有權申請司法覆核，法庭亦可就是否保障人權作出裁決。

香港不再做「鴕鳥」

李家超指出，「台灣殺人案」已說明涉及傷人、炸彈等嚴重罪行，會隨時隨地發生，政府不容許嚴重罪犯藏身香港，威脅本港安全。他表示，修例除了是為了處理「台灣殺人案」，亦是為了堵塞法律漏洞，「我們已經『鴕鳥』咗22年，假設你是下一案件的受害人，你的感受就好似現在『台灣殺人案』的家人般」。他重申，特區政府的修例建議適用於任何一個司法管轄區，而非針對某單一司法管轄區，更非為內地而設，「更重要是，草案所針對的人，都是犯了嚴重罪行的罪犯，並非守法的市民」。

李家超直言，原本應在立法會的法案委員會上討論相關議題，而非在記者會上，但法案委員會成立了一個月，政府團隊仍未能就修例向委員解釋或交換意見。他重申，法案委員會是最適合討論這些問題的地方，亦是議會的應有功能；「台灣殺人案」疑犯因洗黑錢罪被判監29個月，最快10月獲釋，他期望法案委員會盡快展開審議草案的工作，當局亦會盡一切努力在今個立法年度結束前推動法案審議。